\chapter{Opérateurs}

\begin{description}
	\item[Opérateur ensemblistes :] c'est sont opération binaires ou n-naires qui s'appliquent à deux relations et on obtient une nouvelle relation.
\end{description}

	\section{Notions}	
	%tableau flottant  plus graphe voir page 17 
%	\ref{rappels_ensemblistes}
%	\pageref{rappels_ensemblistes}
	\begin{table}[h]
		\centering
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
			\hline
			ensemble de départ &$\underset{T\leftarrow R \cap S}{\text{intersection}}$ & $\underset{T\leftarrow R U S}{\text{union }}$ & Différence $\underset{ T2\leftarrow R-S}{T1 \leftarrow S-R}$ \\ \hline
			$ \underset{S \leftarrow {y,z}}{R \leftarrow {x,y,z}}$ & $ T \leftarrow {y,z}$ & $ T \leftarrow{x,y,z} $ & $\underset{T2 \leftarrow \emptyset}{T1 \leftarrow {x} } $ \\ \hline
			$\underset{S \leftarrow {y,z}}{R \leftarrow {x,y} }$ & $ T \leftarrow {y}$ & $ T \leftarrow{x,y,z} $ & $\underset{T2 \leftarrow \emptyset}{T1 \leftarrow {x}} $ \\ \hline
			$\underset{S \leftarrow {y,z}}{R \leftarrow {x} }$ & $ T \leftarrow {\emptyset}$ & $ T \leftarrow{x,y,z} $ & $\underset{T2 \leftarrow {y,z}}{T1 \leftarrow {x} } $ \\ \hline
		\end{tabular}
		\caption{tableaux-rappels }
		\label{rappels_ensemblistes}
	\end{table}

	\textbf{Exemples:}
		
	\ref{exemple_union}
	\pageref{exemple_union}
	
	\begin{table}[th]
		\begin{center}
			\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
				\hline
				R     & A & B & C \\ \hline
				\multicolumn{1}{c|}{} & a &   b    &c \\ \cline{2-4}
				\multicolumn{1}{c|}{} & d &   a   &f  \\ \cline{2-4}
				\multicolumn{1}{c|}{} & c &  b  & d \\ \cline{2-4}
			\end{tabular}
		\end{center}
	
		
			\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
				\hline
				S    & A & B & C \\ \hline
				\multicolumn{1}{c|}{} & b &   g    &a \\ \cline{2-4}
				\multicolumn{1}{c|}{} & d &   a   &f  \\ \cline{2-4}
			\end{tabular}
		

		\begin{center}
			\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
				\hline
				T&A&B&C \\ \hline
				\multicolumn{1}{c|}{}&a&b&c \\ \cline{2-4}
				\multicolumn{1}{c|}{}&d&a&f \\ \cline{2-4}
				\multicolumn{1}{c|}{}&c&b&d \\ \cline{2-4}
				\multicolumn{1}{c|}{}&b&g&a \\ \cline{2-4}
			\end{tabular}
			$T \leftarrow (RUS)$
			\caption{exemple union}
			\label{exemple_union}
		\end{center}
		
  	\end{table}
  
	\section{Différence}
	
	\begin{description}
		\item[Différence:] c'est une opération qui s'applique sur deux relation ($R - S$) de même schéma contenant les n-uplets appartenant à la relation R et pas à S, soit (\{$t:t \in R\wedge t \notin S $\} = $R-S$), aussi les deux relation doivent avoir les mêmes attributs.
	\end{description}

	\subsection{Représentation}

	\begin{table}[!h]
		\begin{center}
			$(R-S)$
			\begin{tikzpicture}
			\draw circle(1) ;
			\draw[->] (-1,-2) -- (-0.3,-0.3) node[pos=-0.1]{$R$};
			\draw[->] (1,-2) -- (0.3,-0.3) node[pos=-0.1]{$S$};
			\draw[->] (0,0.60) -- (0,2) node[above]{$T$};
			\draw (0,0) node{$-$};
			\end{tikzpicture}
			\caption{Différence}
			\label{Notation_difference}
		\end{center}
	\end{table}
	
	\section{Produit cartésien}
	
	\begin{description}
		\item[Produit cartésien:] c'est opération qui s'applique sur plusieurs relations de schéma quelconque et qui consiste en une concaténations des attributs des différentes relations. La relation résultante $T$ est  composée de toutes les concaténations de chaque  n-uplet de la relation $R$ avec l'ensemble des n-uplet de la relation $S$.
	\end{description}

	\subsection{Représentation}

	\begin{table}[!h]
		\begin{center}
			\begin{tikzpicture}
			\draw circle(1) ;
			\draw[->] (-1,-2) -- (-0.5,-0.3) node[pos=-0.1]{$R$};
			\draw[->] (1,-2) -- (0.3,-0.3) node[pos=-0.1]{$S$};
			\draw[->] (0,0.60) -- (0,2) node[above]{$T$};
			\draw (0,0) node{$\times$};
			\end{tikzpicture}
			$(R\times S)$
			\caption{Produit Cartésien}
			\label{Notation_Produit_Cartesien}
		\end{center}
	\end{table}
	
	\textbf{Exemples:}
	
	\ref{Produit_cartesien}
	\pageref{Produit_cartesien}
	
	\begin{table}[h]
		\begin{center}
			\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
				\hline
				R     & A & B & C \\ \hline
				\multicolumn{1}{c|}{} & a &   b    &c \\ \cline{2-4}
				\multicolumn{1}{c|}{} & d &   a   &f  \\ \cline{2-4}
				\multicolumn{1}{c|}{} & c &  b  & d \\ \cline{2-4}
			\end{tabular}
		\end{center}
	
		
			\begin{tabular}{|c|c|c|}
				\hline
				S    & A & B\\ \hline
				\multicolumn{1}{c|}{} & b &  g  \\ \cline{2-3}
				\multicolumn{1}{c|}{} & d &  a   \\ \cline{2-3}
			\end{tabular}
		
		
		\begin{center}
			\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
				\hline
				T&R.A&R.B&R.C&S.A&S.D \\ \hline
				\multicolumn{1}{c|}{}&a&b&c&b&g \\ \cline{2-6}
				\multicolumn{1}{c|}{}&a&b&c&d&a \\ \cline{2-6}
				\multicolumn{1}{c|}{}&d&a&f&b&g \\ \cline{2-6}
				\multicolumn{1}{c|}{}&d&a&f&d&a \\ \cline{2-6}
				\multicolumn{1}{c|}{}&c&b&d&b&g \\ \cline{2-6}
				\multicolumn{1}{c|}{}&c&b&d&d&a \\ \cline{2-6}
			\end{tabular}
			$T \leftarrow (R\times S)$
			\caption{exemple Produit Cartésien}
			\label{Produit_cartesien}
		\end{center}
	\end{table}
	